**裘千仞**是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")[金庸](../Page/金庸.md "wikilink")[武俠小说作品](../Page/武俠小说.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》中反派人物，為金庸小說中武功最絕頂的高手之一。

任[江南大幫](../Page/江南.md "wikilink")[鐵掌幫幫主](../Page/鐵掌幫.md "wikilink")，外號「**鐵掌水上飄**」，留着花白鬍子，身材矮小，身穿黃葛短衫，右手揮著一把大蒲扇；出家後取法名「**慈恩**」，在《[神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶.md "wikilink")》中亦有出現，留著一部蒼髯，身披緇衣，相貌凶惡，眼發異光。

他有一個孿生兄長[裘千丈及一個妹妹](../Page/裘千丈.md "wikilink")「铁掌蓮花」[裘千尺](../Page/裘千尺.md "wikilink")。

登場回數:(射)27-29,31-32,35,38-39,(神)28-32,34-35

## 相關情節

### 《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》

裘千仞武功極強，精通鐵掌，在江湖上甚有名氣，武功直逼「[天下五絕](../Page/天下五絕.md "wikilink")」，因輕功卓絕而有「鐵掌水上飄」之名。

孪生哥哥[裘千丈不但不學無術](../Page/裘千丈.md "wikilink")，還常假冒成裘千仞到處招搖撞騙。

上官剑南临终时将[铁掌帮帮主之位传了给裘千仞](../Page/铁掌帮.md "wikilink")，裘千仞非但武功惊人，而且极有才略，数年之间，将原来一个受到重创的帮会整顿得好生兴旺，自从“铁掌歼衡山”一役将[衡山派打得一蹶不振之后](../Page/衡山.md "wikilink")，铁掌帮威震整个江湖。

当年第一次「[华山论剑](../Page/华山论剑.md "wikilink")」時，[王重阳等人曾邀他参與](../Page/王重阳.md "wikilink")，但裘千仞以铁掌神功尚未大成，自知非王重阳敌手，故而谢绝赴会，十余年来隐居在铁掌峰下闭门苦练，有心要在二次论剑时夺取“武功天下第一”的荣号。

他曾在第一次[华山论剑之后潜入](../Page/华山论剑.md "wikilink")[大理皇宫](../Page/大理.md "wikilink")，将「[老頑童](../Page/老頑童.md "wikilink")」[周伯通與當時的刘贵妃](../Page/周伯通.md "wikilink")[瑛姑的私生儿子打的奄奄一息](../Page/劉瑛.md "wikilink")，只为让当时的「[南帝](../Page/南帝.md "wikilink")」[段智兴为救人大耗内力](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")，让他无法在第二次[华山论剑中与自己为敌](../Page/华山论剑.md "wikilink")。

裘千仞出场甚晚，一直到[丐帮](../Page/丐帮.md "wikilink")[君山大会上才正式露面](../Page/君山.md "wikilink")，之前他的骗子哥哥[裘千丈倒是非常活跃](../Page/裘千丈.md "wikilink")，时不常地冒充他而博君一笑：“这老骗子又出来了”，連[黄蓉也一直认为裘千仞是个欺世盗名的大骗子](../Page/黄蓉.md "wikilink")，结果在铁掌峰上吃了大亏，被裘千仞以鐵掌打至重傷差点丧命，幸得[一燈大師以](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")[一陽指所救才得而保命](../Page/一陽指.md "wikilink")。

由于裘千仞武功极为高强，铁掌帮在[江湖上有一定的势力](../Page/江湖.md "wikilink")，再加上铁掌峰中藏有《[武穆遗书](../Page/武穆遗书.md "wikilink")》，裘千仞等又肯助纣为虐，因此，裘千仞和铁掌帮也就成了[大金国六王爷](../Page/金朝.md "wikilink")，當時的赵王[完颜洪烈拉拢的重要对象](../Page/完颜洪烈.md "wikilink")。裘千仞也曾经一度投靠于完颜洪烈麾下，为其效力。

在青龙滩船上使出「铁掌」和[郭靖的](../Page/郭靖.md "wikilink")「[降龙十八掌](../Page/降龙十八掌.md "wikilink")」展開激烈交戰，其「铁掌」威猛虽不及「降龙十八掌」，可是掌法精奇巧妙，犹在「降龙十八掌」之上；無意中被瑛姑从他得意的笑声中认出他就是杀子凶手，便势如疯虎般要抱他拼个同归于尽，裘千仞最後跳水逃去。

后来在[华山绝顶](../Page/华山.md "wikilink")，第二次「[华山论剑](../Page/华山论剑.md "wikilink")」時这一幕又再重演，这给了裘千仞以极大的打击，加上被「北丐」[洪七公狠狠教訓一頓後](../Page/洪七公.md "wikilink")，后来终于开始忏悔，拜入[一燈大師门下出家](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")，法号「**慈恩**」，铁掌帮自此一蹶不振，最后解散。

### 《[神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶.md "wikilink")》

當日在[華山絕頂頓悟前非](../Page/華山.md "wikilink")，皈依[一燈大師座下為僧](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")，裘千仞受剃度後法名「**慈恩**」，誠心皈佛，努力修為，只是往日作孽太多，心中惡根難以盡除，遇到外誘極強之際，不免出手傷人，因此打造了兩付鐵銬，每當心中煩躁，便自銬手足，以制惡行。

約二十年後，裘千仞中了[丐幫四大長老之一彭長老奸計誤開殺戒](../Page/丐幫.md "wikilink")，引致瘋病發作，大開殺戒，於是一記「鐵掌」震死彭長老，被襲擊的[一燈大師只防守而不願還擊](../Page/段智興_\(金庸\).md "wikilink")，希望能點化裘千仞，結果被他的「鐵掌」所傷，幸得《[神鵰俠侶](../Page/神鵰俠侶.md "wikilink")》男主角[楊過全力使出](../Page/楊過.md "wikilink")「[玄鐡劍法](../Page/金庸筆下武功列表#玄鐡劍法.md "wikilink")」才能勉勉強強制伏年老衰邁的裘千仞「鐵掌」，並得楊過相勸，方能保了一燈大師的性命。

其後，裘千仞到[絕情谷救師叔](../Page/絕情谷.md "wikilink")[天竺神僧和師弟](../Page/天竺神僧.md "wikilink")[朱子柳](../Page/朱子柳.md "wikilink")，后在绝情谷中遇到怨毒的妹妹[裘千尺](../Page/裘千尺.md "wikilink")，一时迷茫，几乎要杀了尚在襁褓中的[郭襄](../Page/郭襄.md "wikilink")，[黄蓉情急之下](../Page/黄蓉.md "wikilink")，模仿[瑛姑的疯状](../Page/劉瑛.md "wikilink")，再一次刺激了裘千仞，使他终于大彻大悟。

在差不多十六年之後，與「[金輪國師](../Page/金輪國師.md "wikilink")」大戰一日一夜，被「[龍象般若功](../Page/金庸筆下武功列表#龍象般若功.md "wikilink")」力所傷，[一灯大师带着他到](../Page/一灯大师.md "wikilink")[瑛姑居处请求原谅](../Page/劉瑛.md "wikilink")，在[杨过的帮助下](../Page/杨过.md "wikilink")，终于求得瑛姑的原谅，然后方安心圆寂。

## 武功

  - [鐵掌功](../Page/鐵掌功.md "wikilink")
    铁掌帮开山建帮，数百年来扬威中原，靠的就是这套掌法，手掌中隱隱約約有一股黑氣，打擊時鏗鏘似金屬之音，掌法精奇巧妙，凌厲至極。
      - 阴阳归一
        鐵掌功十三绝招之一，左掌在右掌上一拍，右掌斜飞而出，直击對手小腹，最是猛恶无比。

## 影視形象

  - 1976[黃國良](../Page/黃國良.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》
  - 1983[石堅](../Page/石堅.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》
  - 1993[朱鐵和](../Page/朱鐵和.md "wikilink")《[射鵰英雄傳之九陰真經](../Page/射鵰英雄傳之九陰真經.md "wikilink")》
  - 1994[洪朝豐](../Page/洪朝豐.md "wikilink")《[射鵰英雄傳之](../Page/射鵰英雄傳之.md "wikilink")》
  - 2003[李彧](../Page/李彧.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》
  - 2008[王建國](../Page/王建國.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》
  - 2017[蔣一銘](../Page/蔣一銘.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》

[Q裘](../Category/射鵰英雄傳角色.md "wikilink")
[Q裘](../Category/神鵰侠侣角色.md "wikilink")
[Category:虛構雙胞胎](../Category/虛構雙胞胎.md "wikilink")